\documentclass{report}

\usepackage{amsfonts, amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{comment}

\newcommand{\M}[2]{\mathbb{#1}^{#2}}
\newcommand{\twovector}[2]{\left[ \begin{array}{c} #1 \\ #2 \\ \end{array} \right]}
\newcommand{\threevector}[3]{\left[ \begin{array}{c} #1 \\ #2 \\ #3 \\ \end{array} \right]}
\newcommand{\fourvector}[4]{\left[ \begin{array}{c} #1 \\ #2 \\ #3 \\ #4 \\ \end{array} \right]}
\newcommand{\fivevector}[5]{\left[ \begin{array}{c} #1 \\ #2 \\ #3 \\ #4 \\ #5 \\ \end{array} \right]}
\newcommand{\sixvector}[6]{\left[ \begin{array}{c} #1 \\ #2 \\ #3 \\ #4 \\ #5 \\ #6 \\ \end{array} \right]}
\newcommand{\sevenvector}[7]{\left[ \begin{array}{c} #1 \\ #2 \\ #3 \\ #4 \\ #5 \\ #6 \\ #7 \\ \end{array} \right]}
\newcommand{\eightvector}[8]{\left[ \begin{array}{c} #1 \\ #2 \\ #3 \\ #4 \\ #5 \\ #6 \\ #7 \\ #8 \\ \end{array} \right]}
\newcommand{\ninevector}[9]{\left[ \begin{array}{c} #1 \\ #2 \\ #3 \\ #4 \\ #5 \\ #6 \\ #7 \\ #8 \\ #9 \\ \end{array} \right]}
\newcommand{\nbrack}[1]{\left( #1 \right)}
\newcommand{\bbrack}[1]{\left[ #1 \right]}
\newcommand{\cbrack}[1]{\left\lbrace #1 \right\rbrace}
\newcommand{\abrack}[1]{\left< #1 \right>}
\newcommand{\linebrack}[1]{\left| #1 \right|}
\newcommand{\twomatrix}[4]{\bbrack{
    \begin{array}{cc}
      #1 & #2 \\
      #3 & #4 \\
    \end{array}
  }
}
\newcommand{\threematrix}[9]{\bbrack{
    \begin{array}{ccc}
      #1 & #2 & #3 \\
      #4 & #5 & #6 \\
      #7 & #8 & #9 \\
    \end{array}
  }
}
\newcommand{\Lplc}[1]{\mathscr{L}\bbrack{ #1 } (s)}
\newcommand{\iLplc}[1]{\mathscr{L}^{-1}\bbrack{ #1 } (t)}
\newcommand{\til}[1]{\overset{~}{#1}}

\title{Innlevering 2}
\author{Jacob Oliver Bruun}
\date{\today}

\makeatletter
\let\inserttitle\@title
\let\insertauthor\@author
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\chead{\insertauthor}
\lhead{\inserttitle}
\rhead{\today}

\parindent 0ex

\begin{document}

\section*{6.4.4}
Har likningen $y'' + 16y = 4\delta \nbrack{t-3\pi}$ med $y(0) = 2, y'(0) = 0$ og finner Laplace transformen
\begin{equation}
  \label{eq:1}
  s^{2}Y - 2s + 16Y = 4e^{-3\pi s} \Rightarrow Y = \frac{4e^{-3\pi s} + 2s}{s^{2} + 16} = \frac{4e^{-3\pi s}}{s^{2}+ 16} + \frac{2s}{s^{2} + 16}
\end{equation}
og kan da finne invers Laplace i de forskjellige leddene
\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \iLplc{\frac{2s}{s^{2} + 16}} = 2\cos 4t
\end{equation}
og
\begin{equation}
  \label{eq:3}
  \iLplc{\frac{4e^{-3\pi s}}{s^{2} + 16}} = \frac{1}{4} \sin \nbrack{4t + 3\pi} u\nbrack{t + 3\pi} = -\frac{1}{4} \sin (4t) u\nbrack{t + 3\pi}
\end{equation}
og har dermed
\begin{equation}
  \label{eq:4}
  y = \Lplc{Y} = 2\cos 4t - \frac{1}{4} \sin (4t) u\nbrack{t + 3\pi}
\end{equation}


\section*{6.4.10}
Har likningen $y'' + 5y' + 6y = \delta \nbrack{t - \frac{\pi}{2}} + u\nbrack{t - \pi} \cos t$ med $y(0) = y'(0) = 0$ og kan ta Laplace av likningen og vet at $\cos t = -\cos \nbrack{t - \pi}$ og dermed
\begin{equation}
  \label{eq:5}
  s^{2}Y + 5sY + 6Y = e^{-\frac{\pi}{2}s} - e^{-\pi s}\cdot \frac{s}{s^{2} + 1}
  \Rightarrow Y = \frac{e^{-\frac{\pi}{2}s}}{s^{2} + 5s + 6} - \frac{se^{-\pi s}}{\nbrack{s^{2} + 1}\nbrack{s^{2} + 5s + 6}}
\end{equation}
prøver delbrøkoppspaltning med $s^{2}+5s+6 = (s+3)(s+2)$ og får
\begin{equation}
  \label{eq:6}
  1 = As + 2A + Bs + 3B
\end{equation}
og har dermed $A = -1, B = 1$ og finner
\begin{equation}
  \label{eq:7}
  \iLplc{\frac{1}{s^{2}+5s+6}} = \iLplc{\frac{1}{s+2} - \frac{1}{s+3}} = e^{2t} - e^{3t}
\end{equation}
kan så gjøre det samme med det andre leddet og finner
\begin{equation}
  \label{eq:8}
  \begin{split}
    \frac{s}{\nbrack{s^{2} + 1}(s+3)(s+2)} =& \; \frac{A}{s+3} + \frac{B}{s+2} + \frac{Cs+D}{s^{2}+1} \\
    s =& \; As^{3} + 2As^{2} + As + 2A + Bs^{3} + 3Bs^{2} + Bs + 3B \\
                                            &+ Cs^{3} + 5Cs^{2} + 6Cs + Ds^{2} + 5Ds + 6D \\
  \end{split}
\end{equation}
kan så løse likningssystemet ved Gauss-Jordaneliminasjon
\begin{equation}
  \label{eq:9}
  \bbrack{
    \begin{array}{cccc|c}
      1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
      2 & 3 & 5 & 1 & 0 \\
      1 & 1 & 6 & 5 & 1 \\
      2 & 3 & 0 & 6 & 0 \\
    \end{array}
  } \sim
  \bbrack{
    \begin{array}{cccc|c}
      1 & 0 & 0 & 0 & 3/10 \\
      0 & 1 & 0 & 0 & -4/10 \\
      0 & 0 & 1 & 0 & 1/10 \\
      0 & 0 & 0 & 1 & 1/10 \\
    \end{array}
  }
\end{equation}
og har dermed $A=3/10, B=-4/10, C=1/10, D=1/10$ og dermed
\begin{equation}
  \label{eq:10}
  \frac{s}{\nbrack{s^{2} + 1}(s+3)(s+2)} = \frac{1}{10}\nbrack{ \frac{3}{s+3} - \frac{4}{s+2} + \frac{s+1}{s^{2}+1}} = \frac{1}{10}\nbrack{ \frac{3}{s+3} - \frac{4}{s+2} + \frac{s}{s^{2}+1} + \frac{1}{s^{2}+1}}
\end{equation}
og kan fra dette få
\begin{equation}
  \label{eq:11}
  \iLplc{\frac{s}{\nbrack{s^{2} + 1}(s+3)(s+2)}} = \frac{1}{10}\nbrack{ 3e^{-3t} - 4e^{-2t} + \cos t + \sin t }
\end{equation}
og har dermed
\begin{equation}
  \label{eq:12}
  y = \iLplc{Y} = u\nbrack{ t-\frac{\pi}{2} } \bbrack{ e^{-2\nbrack{ t-\frac{\pi}{2} }} - e^{-3\nbrack{ t-\frac{\pi}{2} }} } - \frac{u\nbrack{t-\pi}}{10} \bbrack{ 3e^{-2(t-\pi)} - 4e^{-3(t-\pi)} - \cos t - \sin t }
\end{equation}



\section*{6.5.12}
Har differensiallikningen
\begin{equation}
  \label{eq:14}
  y(t) + \int_{0}^{t} y(\tau) \cosh (t-\tau) d\tau = t + e^{t}
\end{equation}
ser at andre leddet på venstre side er en konvolusjon og kan skrive
\begin{equation}
  \label{eq:15}
  y(t) + y*\cosh t = t + e^{t}
\end{equation}
og kan deretter finne Laplace transformen
\begin{equation}
  \label{eq:16}
  Y + Y\cdot \frac{s}{s^{2}-1} = \frac{1}{s^{2}} + \frac{1}{s-1} \Rightarrow Y = \frac{s^{2}-1}{(s-1)s^{2}}
\end{equation}
og har dermed
\begin{equation}
  \label{eq:17}
  Y = \frac{s^{2}-1}{(s-1)s^{2}} = \frac{1}{s-1} - \frac{1}{(s-1)s^{2}}
\end{equation}
gjør så delbrøksoppspaltning
\begin{equation}
  \label{eq:18}
  \frac{1}{(s-1)s^{2}} = \frac{A}{s-1} + \frac{Bs + C}{s^{2}} \Leftrightarrow 1 = As^{2} + Bs^{2} - Bs + Cs - C
\end{equation}
og har da $C=-1, B=-1, A=1$ og kan dermed finne
\begin{equation}
  \label{eq:19}
  y = \iLplc{Y} = \iLplc{\frac{1}{s} + \frac{1}{s^{2}}} = 1 + t
\end{equation}



\section*{6.5.19}
Har
\begin{equation}
  \label{eq:20}
  \Lplc{f} = \frac{2\pi s}{\nbrack{s^{2} + \pi^{2}}^{2}} = \frac{2\pi}{s^{2}+\pi^{2}}\cdot \frac{s}{s^{2} + \pi^{2}} = \Lplc{2\sin \pi t}\cdot \Lplc{\cos\pi t}
\end{equation}
og har dermed $f(t) = 2\sin\pi t * \cos \pi t$ og kan finne
\begin{equation}
  \label{eq:27}
  \begin{split}
    \int_{0}^{t} 2\sin\pi \tau \cos \pi (t-\tau) d\tau &= 2\int_{0}^{t} \nbrack{i\frac{e^{-i\pi\tau}-e^{i\pi\tau}}{2}} \nbrack{\frac{e^{i\pi(t-\tau)}+e^{-i\pi(t-\tau)}}{2}} d\tau \\
    &= \frac{i}{2} \int_{0}^{t} \bbrack{ e^{i\pi t}e^{-2i\pi\tau} + e^{-i\pi t} - e^{i\pi t} - e^{2i\pi \tau}e^{-i\pi t} } d\tau \\
    &= \frac{i}{2} \bbrack{ e^{i\pi t} \nbrack{ -\frac{e^{-2i\pi t}}{2i\pi} + \frac{1}{2i\pi} } + te^{-i\pi t} - te^{i\pi t} - e^{-i\pi t} \nbrack{ \frac{e^{2i\pi t}}{2i\pi} - \frac{1}{2i\pi} }  } \\
    &= \frac{i}{2} \bbrack{ \frac{e^{i\pi t}}{2i\pi} - \frac{e^{-i\pi t}}{2i\pi} + te^{-i\pi t} - te^{i\pi t} + \frac{e^{-i\pi t} }{2i\pi} - \frac{e^{i\pi t}}{2i\pi} } \\
    &= t \nbrack{ i\frac{e^{-i\pi t} - e^{i\pi t}}{2} } \\
    &= t \sin \pi t
  \end{split}
\end{equation}
og har dermed $f(t) = t\sin \pi t$.



\section*{6.5.22}
Har
\begin{equation}
  \label{eq:23}
  \Lplc{f} = \frac{e^{-as}}{s(s-2)} = e^{-as}\nbrack{ \frac{1}{s(s-2)} }
\end{equation}
og delbrøkoppspalter
\begin{equation}
  \label{eq:24}
  \frac{1}{s(s-2)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s-2} \Rightarrow 1 = As - 2A + Bs
\end{equation}
og ser at vi har $A = -1/2, B = 1/2$ og finner dermed
\begin{equation}
  \label{eq:25}
  f = \frac{1}{2} \iLplc{e^{-as} \nbrack{ -\frac{1}{s} + \frac{1}{s-2}}} = \frac{1}{2} \nbrack{ e^{2(t+a)} - e^{t+a} }
\end{equation}



\section*{6.6.7}
Har $f(t) = t^{2}\sinh 2t$, og kan se at
\begin{equation}
  \label{eq:28}
  \begin{split}
    f'(t) &= 2t\sinh 2t + 2t^{2}\cosh 2t \\
    f''(t) &= 2\sinh 2t + 8t\cosh 2t + 4t^{2}\sinh 2t
  \end{split}
\end{equation}
og vet at
\begin{equation}
  \label{eq:29}
  \Lplc{f''(t)} = s^{2} \Lplc{f} - sf(0) - f'(0)
\end{equation}
og har dermed
\begin{equation}
  \label{eq:30}
  2\Lplc{\sinh 2t} + 8\Lplc{t\cosh 2t} + 4\Lplc{t^{2} \sinh 2t } = s^{2} \Lplc{t^{2}\sinh 2t} \\
\end{equation}
vet at
\begin{equation}
  \label{eq:32}
  \Lplc{tg(t)} = -G'(t)
\end{equation}
og kan sette $g(t) = \cosh 2t$ og finner
\begin{equation}
  \label{eq:33}
  \Lplc{t\cosh 2t} = -\frac{d}{ds} \bbrack{ \frac{s}{s^{2} - 4} } = -\frac{ s^{2} - 4 - 2s^{2} }{\nbrack{s^{2} - 4}^{2}} = \frac{s^{2} + 4}{\nbrack{s^{2}-4}^{2}}
\end{equation}
og har dermed fra \eqref{eq:30}
\begin{equation}
  \label{eq:34}
  \begin{split}
    \frac{4}{s^{2} - 4} + \frac{8\nbrack{s^{2} + 4}}{\nbrack{s^{2} - 4}^{2}} + 4F &= s^{2}F \\
    F &= \frac{4}{\nbrack{s^{2}-4}^{2}} + \frac{8\nbrack{s^{2} + 4}}{\nbrack{s^{2} - 4}^{3}} \\
    F &= \frac{12s^{2} + 16}{\nbrack{s^{2} - 4}^{3}}
  \end{split}
\end{equation}




\section*{6.6.15}
Har
\begin{equation}
  \label{eq:21}
  \Lplc{f(t)} = \frac{s}{\nbrack{s^{2}-4}^{2}} = \frac{s}{s^{2}-4} \cdot \frac{1}{s^{2}-4} = \Lplc{\cosh 2t} \cdot \Lplc{\frac{1}{2}\sinh 2t} = \Lplc{\cosh 2t * \frac{1}{2}\sinh 2t}
\end{equation}
og kan finne
\begin{equation}
  \label{eq:22}
  \begin{split}
    f(t) &= \int_{0}^{t} \cosh 2\tau \cdot \frac{1}{2} \sinh 2(t - \tau) d\tau \\
    &= \frac{1}{8} \int_{0}^{t} \bbrack{ \nbrack{ e^{2\tau} + e^{-2\tau} } \nbrack{e^{2t - 2\tau} - e^{-2t + 2\tau}} } d\tau \\
    &= \frac{1}{8} \int_{0}^{t} \bbrack{ e^{2t} - e^{-2t}e^{4\tau} + e^{2t}e^{-4\tau} - e^{-2t} } d\tau \\
    &= \frac{1}{8} \bbrack{ te^{2t} - \frac{e^{2t}}{4} - \frac{e^{-2t} }{4} + \frac{e^{-2t}}{4} + \frac{e^{2t}}{4} - te^{-2t} } \\
    &= \frac{1}{4} t \sinh 2t
  \end{split}
\end{equation}



\section*{6.6.17}
Har
\begin{equation}
  \label{eq:26}
  \Lplc{f} = \ln \frac{s}{s-1} = \ln s - \ln \nbrack{s-1}
\end{equation}
ser så på $G(s) = \ln s$ og kan se at $G'(s) = 1/s$ og har med dette
\begin{equation}
  \label{eq:31}
  \Lplc{t g(t)} = -\frac{1}{s}
\end{equation}
ser dermed at $tg(t) = -1$ og har dermed $g(t) = -1/t$, kan derfra se at
\begin{equation}
  \label{eq:35}
  \Lplc{-\frac{1}{t}} = \ln s
\end{equation}
og har dermed løsningen
\begin{equation}
  \label{eq:36}
  f = -\frac{1}{t} + \frac{e^{t}}{t} = \frac{e^{t}-1}{t}
\end{equation}



\section*{6.7.4}
Har likningssettet
\begin{equation}
  \label{eq:37}
  y_{1}' = 4y_{2} - 8\cos 4t, y_{2}' = -3y_{1} - 9\sin 4t
\end{equation}
med $y_{1}(0) = 0, y_{2}(0) = 3$ og kan da finne Laplace transformen
\begin{equation}
  \label{eq:38}
  \cbrack{
    \begin{array}{l}
      Y_{1}s = 4Y_{2} - \frac{8s}{s^{2} + 16} \\
      Y_{2}s - 3 = -3Y_{1} - \frac{36}{s^{2} + 16}
    \end{array}
  } \Rightarrow Y_{1} = \frac{4Y_{2}}{s} - \frac{8}{s^{2} + 16}
\end{equation}
og kan sette inn i likninga og kan finne $Y_{2}$
\begin{equation}
  \label{eq:39}
  \begin{split}
    Y_{2}s -3 &= -\frac{12Y_{2}}{s} + \frac{24}{s^{2} + 16} - \frac{36}{s^{2} + 16} \\
    Y_{2}s + \frac{12Y_{2}}{s} &= 3 - \frac{12}{s^{2} + 16} \\
    Y_{2} \nbrack{ \frac{12 + s^{2}}{s} } &= 3 - \frac{12}{s^{2} + 16} \\
    Y_{2} &= \frac{3s}{s^{2} + 12} - \frac{12s}{\nbrack{s^{2} + 12}\nbrack{s^{2}+16}} \\
    Y_{2} &= \frac{3s^{3} + 36s}{\nbrack{s^{2}+12}\nbrack{s^{2}+16}} \\
    Y_{2} &= \frac{3s}{s^{2} + 16}
  \end{split}
\end{equation}
som dermed gir
\begin{equation}
  \label{eq:40}
  y_{2} = \iLplc{Y_{2}} = 3\cos 4t
\end{equation}
og finner så $Y_{1}$
\begin{equation}
  \label{eq:41}
  Y_{1} = \frac{4}{s^{2} + 16} \Rightarrow y_{1} = \sin 4t
\end{equation}
og har dermed løsningene
\begin{equation}
  \label{eq:42}
  y_{1} = \sin 4t, y_{2} = 3\cos 4t
\end{equation}



\end{document}
